# Текущее задание

## Обязательное чтение

На выбор — 15 глава учебника Сморгунова индивидуально *или* доклад по тексту на английском языке.  
Число участников доклада по одному тексту не может превышать 4 человека.  
Доклад оценивается выше (до 6 баллов, т.е. 2+4). Доклад должен занимать 10-12 минут.  
В докладе должны в первую очередь раскрываться самые главные идеи текста, а второстепенные  
примеры, мелкие подробности и т.п. детали следует опустить.  
Зачитывать текст (в переводе) не нужно, его нужно _пересказать_.

## Варианты текстов для доклада
boix_OHCP_p6ch21.pdf — о возникновении партий и партийных систем;  
hagopian_OHCP_p6ch24.pdf — партии и избиратели в новых, неустоявшихся демократиях;  
schmitt-CSESp4ch6.pdf — о феномене многопартийной само-идентификации избирателей;  
green-pedersen2007.pdf — о проблемной конкуренции между партиями и изменением партийной конкуренции в Восточной Европе;  

## Учебник Сморгунова
smorgunov_ch15.pdf

## По желанию
golosov2012.pdf — об эмпирической классификации партийных систем и их стабильности


# Прошлое задание

## Обязательно прочитать

golosov_ch6.pdf — гл. VI Политические Партии

## По желанию

taagepera1985.pdf — статья о соотношении числа партий и проблемных измерений

## На что обратить внимание?

1. Разные схемы классификации партий
2. Функции, которые выполняются партиями
3. Фрагментация партийной системы: сколько партий? Как их подсчитать?
4. Расколы Липсета и Роккана — какие это расколы и как они связаны с партиями?
5. Проблемные измерения — что и это, и чем лучше расколов?
6. Насколько устойчивы партийные системы? Чего можно ожидать в будущем?

## И, конечно же, ТЕСТ!
